\conclusion
\starttext
Согласно поставленным задачам, в дипломной работе были разработаны и реализованы алгоритмы внедрения в ядро операционной системы Mac OS X: через подсистему IOKit и через программно-аппаратный интерфейс EFI.

Были рассмотрены и исследованы существующие алгоритмы внедрения: через launchd, KEXT - на примере современного руткита Crisis.

Реализация алгоритма внедрения через IOKit представляет собой Mac OS X драйвер, который является загрузчиком главного драйвера. Часть функционала выносится в главный драйвер для обеспечения удобного сообщения с IOKit-загрузчиком.

Реализация алгоритма внедрения через EFI делится на 4 части:
\begin{itemize}
	\item \textbf{EFI-loader} -- загрузчик уровня EFI в составе драйвера EFI;
	\item \textbf{EFI-infector} -- заражение уровня EFI в составе драйвера EFI;
	\item \textbf{preloader} -- предзагрузчик уровня ядра Mac OS X, написанный на NASM-ассемблере;
	\item \textbf{loader} -- загрузчик главного драйвера уровня Mac OS X.
\end{itemize}

Также проведен сравнительный анализ алгоритмов внедрения, по результатам которого выявлено, что внедрение через EFI-интерфейс является самым скрытным, но самым сложным по разработке алгоритмом внедрения, в свою очередь, внедрение через launchd отличается легкой разработкой и невысокой скрытностью, внедрение через IOKit же обладает более высокой скрытностью и при этом низкой степенью сложности разработки. Однако алгоритм внедрения через EFI требует доработки в части внедрения в EFI.

Несмотря на это, алгоритмы и их реализация были успешно внедрены и использованы в рамках научно-исследовательской работы ``Разработка методов контроля действия пользователей целевых компьютерных сетей с помощью программных агентов'' (Х/д № 31/2011 от 15.04.2011 г., ФГУП НТЦ ``Орион'', г. Москва).

Предложенные алгоритмы могут быть использованы в борьбе с инсайдерской деятельностью и в разработке антивирусного программного обеспечение в виде возможных векторов атак.

Поставленные в техническом задании задачи были в полной мере реализованы.
\stoptext
